\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Protocole \texttt{HTTP}}

\begin{Exercise}
    
    On considère l'URL suivante :

    \begin{center}
        \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Domain_Name_System}
    \end{center}

    \Question Que signifie l'acronyme URL ?
    \Question La connexion vers ce sit web est-elle sécurisée ou non ? Justifier.
    \Question \subQuestion Quelle type d'adresse permet d'identifier ce site web sur le réseau ?
              \subQuestion Quel protocole, abordé en SNT, permet de convertir l'URL en une adresse réseau valide ?

    \ExeText 
    
    On a saisi la commande suivante sur un machine \textit{Windows }:
\begin{textcode}
> ping fr.wikipedia.org -4

Envoi d’une requête 'ping' sur dyna.wikimedia.org [91.198.174.192] avec 32 octets de données :
Réponse de 91.198.174.192 : octets=32 temps=158 ms TTL=55
Réponse de 91.198.174.192 : octets=32 temps=228 ms TTL=55
Réponse de 91.198.174.192 : octets=32 temps=40 ms TTL=55
Réponse de 91.198.174.192 : octets=32 temps=42 ms TTL=55

Statistiques Ping pour 91.198.174.192:
    Paquets : envoyés = 4, reçus = 4, perdus = 0 (perte 0%),
Durée approximative des boucles en millisecondes :
    Minimum = 40ms, Maximum = 228ms, Moyenne = 117ms
\end{textcode}

    \Question \subQuestion Quel est le rôle de l'option \texttt{-4} ?
              \subQuestion Quelle est l'adresse du site ?
              \subQuestion On a envoyé un \texttt{ping} vers ce site. Qu'a-t-il répondu ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Un internaute a chargé la page du site \href{https://duckduckgo.com/?t=ffab}{duckduckgo.com} sur son ordinateur.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{duck}
    \end{center}
    
    En parallèle il a utilisé les outils de développement de son navigateur et obtenu la capture ci-dessous.
    
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.95\textwidth]{captureDuck}
    \end{center}

    \Question \subQuestion Combien de requêtes ont été effectuées au total ?
              \subQuestion Quelle requête \texttt{HTTP} a été utilisé ?
              \subQuestion Que signifie l'état $200$ indiqué en regard de chaque requête ?

    \Question \subQuestion Combien de fichiers \texttt{html} ont été transmis au total ?
              \subQuestion Combien de fichiers de mise en forme ont été transmis ?

    \Question \subQuestion Identifier dans les différentes requêtes celle correspondant au logo du site.
              \subQuestion Quel est le format de cette image ?
              \subQuestion Les différents fichiers envoyés on subit une compression avant de transiter sur le réseau ce qui explique les deux colonnes donnant des tailles.
              Quel est le taux de compression (Volume final / Volume initial) de l'image du logo ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Après une recherche sur le site \href{https://duckduckgo.com/?t=ffab}{duckduckgo.com}, un utilisateur constate que l'URL de la page est la suivante :

    \begin{center}
        \url{http://duckduckgo.com/?q=requ%C3%AAte+GET&t=ffab&df=m&ia=web}
    \end{center}

    \Question La connexion est-elle sécurisée ?
    \Question \subQuestion Quelle type de requête \texttt{HTTP} a été effectuée ?
              \subQuestion Combien de paramètres comporte cette requête ?
              \subQuestion Chercher sur internet la signification de \texttt{\%C3\%AA}.

    \ExeText 
    
    Le site \href{https://duckduckgo.com/?t=ffab}{duckduckgo.com} nomme certains paramètres ainsi :
    \begin{itemize}
        \item \texttt{q} : texte de la recherche. Les différents termes sont séparés par des \texttt{+}
        \item \texttt{df} : âge du résultat. La valeur peut valoir \texttt{d} si l'on souhaite obtenir des résultats de moins d'un
         jour (pour \texttt{day}) ou \texttt{m} pour moins d'un mois
    \end{itemize}

    \Question Quelle URL faut-il chercher afin d'afficher les résultats de moins d'une journée d'une recherche portant sur "NSI" ? Tester cette requête.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère le code \texttt{html} ci-dessous :

\begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris, breaklines]{html}
<form action="/accueil.php" method="GET">
    <label for="email">Email :</label>
    <input type="email" id="email" name="email"><br><br>
    <label for="pwd">Mot de passe :</label>
    <input type="password" id="mdp" name="mdp" minlength="8">
    <input type="submit" value="Envoyer">
</form>
\end{minted}

    \Question Combien d'entrées comporte ce formulaire ?
    \Question Quelle est la taille minimale du mot de passe ?
    \Question Qu'affiche la ligne \mintinline{html}{<input type="submit" value="Envoyer">} ?
    \Question Quelle page est chargée lorsque l'on clique sur le bouton ?
    \Question Pourquoi ce formulaire est-il à proscrire afin d'envoyer un mot de passe ?
\end{Exercise}

\section{Protocoles \texttt{TCP/IP}}

\begin{Exercise}
    
    Les adresses IP (en version 4) ci-dessous sont toutes invalides. Proposer une correction.
    \begin{enumerate}[\underline{\alph*.}]
        \item \texttt{192.256.35.15}
        \item \texttt{10.18.16}
        \item \texttt{220.112.30.17.26}
        \item \texttt{40.301.156.765}
    \end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}{title={\texttt{IPv4} $vs$ \texttt{IPv6}}}
    
    \Question \subQuestion Sur combien de bits sont codées les adresses IP en version 4 ?
              \subQuestion Combien peut-on écrire d'adresses IPv4 au maximum ?
    \Question Mêmes questions avec les adresses IP en version 6.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Un sous réseau possède est identifié grâce à une adresse IP dont seuls les premiers bits sont significatifs.
    Ainsi un sous-réseau d'adresse IP \texttt{191.168.1.0} dont seuls les 24 premiers bits sont significatifs peut accueillir
    $2^{8}$ postes car $32-24=8$.

    \Question Indiquer dans chaque cas le nombre de postes maximal pour chacun des réseaux ci-dessous.
    \subQuestion \texttt{10.0.0.0} (8 bits significatifs)
    \subQuestion \texttt{172.16.0.0} (16 bits significatifs)
    \subQuestion \texttt{224.0.0.0} (3 bits significatifs)

    \Question En réalité, on s'interdit toujours d'utiliser deux adresses IP : la première et la dernière du sous-réseau.
    Combien de postes peut-on installer sur un réseau local d'adresse \texttt{192.168.1.0} et dont les 24 premiers bits sont significatifs ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Une machine a pour adresse IP \texttt{10.12.25.2}. Son adresse réseau est codée sur 8 bits.
        \subQuestion Quelle est l'adresse de ce réseau ?
        \subQuestion Quelle est l'adresse du premier hôte de ce réseau ?
        \subQuestion Quelle est l'adresse du dernier hôte de ce réseau ?
        \subQuestion Quelle est l'adresse de diffusion sur ce réseau ?
    
    \ExeText
    
    Une notation abrégée de l'adresse IP et du réseau associé est 
    \mintinline[breaklines]{text}{IP/nb_bits_réseau}.

    Ainsi, l'adresse IP et le réseau de la question précédente est \texttt{10.12.25.2/8}.

    \Question Reprendre la question précédente avec les adresses suivantes :
    \subQuestion \texttt{172.20.10/16}
    \subQuestion \texttt{192.168.20.185/24}

    \Question Un réseau contient 600 postes, combien d'octets seront nécessaires pour identifier tous les hôtes ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Pour chaque adresse en binaire ci-dessous :
    \begin{itemize}
        \item \texttt{10010011 11011000 01100111 10111110} masque \texttt{255.255.0.0}
        \item \texttt{01101100 10100100 10010101 11000101} masque \texttt{255.0.0.0}
        \item \texttt{11010110 01011100 10110100 11010001} masque \texttt{255.255.255.0}
    \end{itemize}

    \Question L'écrire en notation décimale.
    \Question Déterminer son adresse réseau en binaire.
    \Question Écrire en notation décimale son adresse de réseau ainsi que son adresse de diffusion.

\end{Exercise}


\begin{Exercise}

    Le service informatique d'une société est actuellement équipé d’un réseau local comportant un serveur et cinq postes de travail dédiés au développement.
    Le serveur possède les caractéristiques suivantes :
    \begin{itemize}
        \item Adresse IP : \texttt{192.168.10.10}
        \item Masque de sous-réseau : \texttt{255.255.255.0}
    \end{itemize}
    
    L'entreprise désire ajouter une station de numérisation avec les caractéristiques suivantes :
    \begin{itemize}
        \item Adresse IP : \texttt{192.168.20.11}
        \item Masque de sous-réseau : \texttt{255.255.255.0}
    \end{itemize}
    
    \Question Expliquer pourquoi l’adresse IP de cette station cliente ne lui permet pas de communiquer avec le serveur.
    \Question Indiquer, parmi les six adresses IP suivantes, celles qui peuvent être affectées à la station de numérisation.
    Justifier chaque réponse.
    \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}
            \item \texttt{192.168.10.0}
            \item \texttt{192.168.10.1}
            \item \texttt{192.168.10.10}
            \item \texttt{192.168.10.11}
            \item \texttt{192.168.10.254}
            \item \texttt{192.168.10.255}
        \end{itemize}
    \end{multicols}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On rappelle qu'une notation abrégée de l'adresse IP et du réseau associé est 
    \texttt{IP\_sur\_4\_octets/nb\_bits\_réseau}.
    Ainsi, un poste d'adresse IP \texttt{10.12.25.2} et dont l'adresse le réseau est \texttt{10.0.0.0} aura pour "adresse" \texttt{10.12.25.2/8}.

    Une entreprise dispose d’un réseau local avec un accès à internet.
    Le plan d’adressage IP est le suivant :
    \begin{itemize}
        \item une tranche d'adresses de \texttt{172.22.0.1/16} à \texttt{172.22.2.254/16} est réservée aux équipements spéciaux qui ont reçu une adresse fixe : éléments actifs, imprimantes et serveurs.
        \item la plage d’adresses à partir de 172.22.3.0 est réservée aux stations clients
    \end{itemize}

Voici un exemple de paramétrage IP de la dernière station connectée au réseau

\begin{textcode}
DHCP activé................: Oui
Autoconfiguration activée..: Oui
Adresse IP.................: 172.22.3.134
Masque de sous-réseau......: 255.255.0.0
Passerelle par défaut......: 172.22.0.10
Serveur DHCP...............: 172.22.0.1
Serveurs DNS...............: 172.22.0.9
\end{textcode}

    \Question Quelle est l'adresse de réseau ?
    \Question Expliquer les éléments suivants extraits du paramétrage IP présenté ci-dessus:
	    \subQuestion \mintinlinetext{Passerelle par défaut : 172.22.0.10}
        \subQuestion \mintinlinetext{DHCP activé : Oui}
        \subQuestion \mintinlinetext{Serveur DHCP : 172.22.0.1}
    \Question Donner un exemple de configuration IP d'un nouveau poste connecté au réseau en DHCP :

\ExeText
    \begin{textcode}
Adresse IP.................: ???.???.???.???
Masque de sous-réseau......: ???.???.???.???
Passerelle par défaut......: ???.???.???.???
Serveurs DNS...............: ???.???.???.???
        \end{textcode}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Une entreprise possède le réseau informatique représenté dans la figure ci-dessous.

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{reseau}
\end{center}

    Les serveurs "Serveur WEB", "Serveur SQL" et "Serveur Mail" remplissent les rôles, respectivement,
     de serveur d’application Web, de serveur de bases de données (SGBDR) et de serveur de messagerie.
     Les bases de données situées sur le serveur "Serveur SQL" sont exploitées et mises à jour uniquement par le biais des applications Web.

    \Question Combien cette entreprise compte-t-elle de sous-réseaux connectés ?
    \Question Donner l'adresse de réseau des réseaux locaux et préciser si elles sont publiques ou privées.
    \Question Donner la configuration IP (adresse IP, masque réseau et passerelle) du serveur "Serveur WEB".
    \Question Parmi les trois adresses IP associées au routeur laquelle est son adresse publique ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Compléter le tableau suivant en complétant les conversions :

\begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
        \toprule
        \scshape{En décimal}&\scshape{En héxadécimal}&\scshape{En binaire}\\
        \midrule
        \texttt{135.95.183.246}&&\\
        &\texttt{A8.6C.64.BF}&\\
		&&\texttt{11001011.10100111.11000000.00010010}
    \end{tabular}
\end{center}

    \ExeText
    
    En \python\ si l’on souhaite extraire une sous-chaîne d’une chaîne de caractère 
    à partir de ses indices, on utilise le \textit{slicing} (ou saucissonage !).
    Par exemple :

\begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris,breaklines]{pycon}
>>> s = "chaîne de caractères"
>>> s[0:2]
'ch'
>>> s[1:2]
'h'
>>> s[:4]
'chaî'
>>> s[4:]
'ne de caractères'    
\end{minted}


    \Question Écrire les fonctions permettant d’effectuer les conversions précédentes (décimal vers hexadécimal, décimal vers binaire...).
    On utilisera des entrées toutes bien formées (en décimal par exemple, tous les nombres auront trois chiffres :
     \texttt{192.010.001.056} au lieu de \texttt{192.10.1.56}.
    
    On pourra utiliser les fonctions \mintinlinepy{int}, \mintinlinepy{bin} et \mintinlinepy{hex} de \python.

    Par exemple :

\ExeText
\begin{pythoncode}
def hex_bin(ip) :
	"""Fonction convertissant en binaire une adresse IP donnée en hexadécimal"""
	nb1 = ip[0:2]
	nb2 = ip[3:5]
	nb3 = ip[6:8]
	nb4 = ip[9:11]

	nb1_dec = int(nb1, 16)
	nb2_dec = int(nb2, 16)
	nb3_dec = int(nb3, 16)
	nb4_dec = int(nb4, 16)

	retour = ""
	retour += bin(nb1_dec)[2:] + "." 	#on retire le "0b" au début du nb binaire
	retour += bin(nb2_dec)[2:] + "."
	retour += bin(nb3_dec)[2:] + "."
	retour += bin(nb4_dec)[2:] + "."

	return retour
\end{pythoncode}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    La taille maximale des données d’un paquet TCP transitant sur un réseau Ethernet est de $1\ 460$ octets.
	
    \Question Combien de paquets sont nécessaires à l’envoi d’une image pesant 118 ko ?

    \ExeText
    
    Chaque paquet est accompagné de plusieurs entêtes et données finales :
    \begin{itemize}
	    \item 8 octets de préambule
        \item 14 octets d’entête Ethernet
        \item 20 octets d'entête IPv4
        \item 16 octets de données finales
    \end{itemize}

    \Question Combien d’octets circulent réellement sur le réseau lors de la transmission de cette image de 118 ko ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On rappelle que dans une trame ethernet, les informations sont réparties ainsi (le premier octet a pour indice 0):
    \begin{itemize}
        \item octets 0 à 5 (inclus) : adresse MAC du destinataire
        \item octets 6 à 11 (inclus) : adresse MAC de la source
        \item octets 26 à 29 (inclus) : adresse IP de la source
        \item octets 30 à 33 (inclus) : adresse IP de l'émetteur
    \end{itemize}

    On fournit ci-dessous une trame ethernet. Toutes les informations sont fournies en notation hexadécimale.
\begin{textcode}
a9 26 6c d2 73 c8 b4 5c fc 9d cb 0f 08 00 45 00
00 3c a7 62 00 00 80 01 0e 4c c0 a8 01 0d ac d9
16 84 08 00 4d 45 00 01 00 16 61 62 63 64 65 66
67 68 69 6a 6b 6c 6d 6e 6f 70 71 72 73 74 75 76
77 61 62 63 64 65 66 67 68 69
\end{textcode}

    Les données de cette trame débutent à l'octet 42 et vont jusqu'à la fin de la trame.

    Identifier dans cette trame :
        \Question L'adresse MAC du destinataire
        \Question L'adresse MAC de la source
        \Question L'adresse IP du destinataire. Convertir cette adresse en décimal
        \Question L'adresse IP de la source. Convertir cette adresse en décimal
        \Question Les données. Celle-ci sont codées au format ASCII. Donner leur transcription sous forme de texte.

\end{Exercise}
    
\end{document}